<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="RII_xvii-order.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="RII_xvii-order.css"?>
<root>
   <title type="supplied">Lay of the Emir: 17th-c. reordering by Muscovite epitomizer</title>
   <p pageref="342v">
      <page>Pog 342v</page> ДЕЯНИЕ ПРЕЖНИХЪ ВРЕМЕНЪ И ХРАБРЫХЪ ЧЕЛОВѢКЪ. О ДЕРЗОСТИ И О ХРАБРОСТИ И
      О БОДРОСТИ ПРЕКРАСНАГО ДЕВГЕНИЯ</p>
   <anchor ref="α">
      <p pageref="342v">Бѣ нѣкая вдова царска роду и предала себя ко спасению, от церкви николиже
         отхождаше. И бысть у нея три сыны велелѣпны и велеозарны, молитвою же матери своея дѣюще
         храбрость о дѣлех своих. У той же въдовы бысть дщерь велелѣпна и велеозарна красотою лица
         своего.</p>
      <p pageref="342v">И услыша о красотѣ дѣвицы тоя Амир, царь Аравитские земли, и собра войска
         своего множество много и поиде пакости творити в Греческой землѣ, для ради красоты дѣвицы
         тоя. И прииде в домъ вдовы тоя и восхитив прекрасную <page>343</page> дѣвицу Амир царь
         мудростию своею и невидимъ бысть никимже въ Греческой землѣ, но токмо видѣ единая жена
         стара дому того; а мати ея в то время бысть у церкви Божии, а сынове во иной странѣ на
         ловле.</p>
      <p pageref="343">И прииде же вдова та от церкви Божии, и не обрѣте прекрасной своей дщери, и
         нача вопрошати в дому своем от раб своих и рабынь о прекрасной своей дщери, и рекоша ей вси
         рабы дому ея: <q>Не вѣдаем, госпожа, дщери твоей прекрасной.</q> Но токмо едина жена стара
         дому того видѣла и сказала госпоже своей вдовѣ: <q>Прииде, госпожа, Аравитцкие земли Амир
            царь, и исхитив дщерь твою, а нашу госпожу, мудростию своею, и невидимъ бысть въ земли
            нашей.</q>
      </p>
      <p pageref="343">И слышав же то вдова от рабы своея и нача терзати власы главы своея и лице, и
         нача плакати о прекрасной <page>343v</page> своей дщери и рече: <q>Увы мнѣ, окаянной
            вдовице, аще бы были чада моя дома, да, шедъ бы, угонили Амира царя и отняли бы сестру
            свою.</q>
      </p>
      <p pageref="343v">По малѣ же времяни приидоша в домъ чада ея и видѣвше плачь матери своея, и
         начаша вопрошати матери своея: <q>Скажи намъ, мати наша, кто тя обидил, царь ли или князь
            града сего? Токмо нас не будетъ в животѣ, то же ты обидима будешь.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="a">
      <p pageref="343v">Рече жь имъ мати их: <q>Чада моя милая, никимже не обижена града сего,
            развѣе имѣли есте у ся вы едину сестру, и та нынѣ исхищена руками Амира, царя Аравитцкие
            земли, и урва ми сердечное корение и унзе мя, яко бездушную трость. А нынѣ заклинаю вы,
            чада моя возлюбленная, да не преслушати вамъ заповѣди моея: идите вы, и угоните Амира
            царя и отоймите сестрицу свою прекрасную.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="b">
      <p pageref="343v">
         <q>Аще сестры <page>Tit 172</page> своея не возмете, и вы и сами тамо главы своя положите
            за сестрицу свою, и я оплачу всех вас, яко безчадна есмь.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="c">
      <p pageref="172">И рекоша же сынове ея: <q>Мати наша милая, не скорби ты о томъ, дай нам
            благословение свое и молитъву; вскорѣ скрыемъ путь свой.</q> И препоясаша на себя оружия
         своя,</p>
   </anchor>
   <anchor ref="d">
      <p pageref="172">и вседоша на кони своя, и поѣхаша, яко златокрылатые ястребы;</p>
   </anchor>
   <anchor ref="e">
      <p pageref="172">кони же под ними яко летаху. И доѣхаша сумежья Срацынския земли,</p>
   </anchor>
   <anchor ref="f">
      <p pageref="172v">от великия рѣки, рекомыя Багряницы;</p>
   </anchor>
   <anchor ref="fbis">
      <p pageref="172">и срѣтоша нѣкоего срацынина, стража бдуща,</p>
   </anchor>
   <anchor ref="g">
      <p pageref="172">и начаша братаничи вопрошати его: <q>Повѣжьдь нам, братии, колко до жилища
            вашего Амира царя?</q> Срацыненин же изовлече мечь свой и течаше на них дерзостно, а
         чающе, яко беглецы суть, а не вѣдая их дерзости.</p>
      <p pageref="172">Скочив же их меншей братъ и ухватив же срацынина за горло, и примча его ко
         братии своей, и хотяше его убити. Рече же болшый братъ: <q>Братия моя милая, чѣмъ намъ о
            срацыненина мечь свой сквернить, и мы осквернимъ о самого Амира царя, той бо есть намъ
            виненъ.</q> А сего срацыненина привезаша <page>172v</page> на горѣ у древа.</p>
   </anchor>
   <anchor ref="gbis">
      <p pageref="172v">И начаша <change orig="ихъ">его</change> вопрошати: <q>Повѣждь<del>те</del>
            намъ, <change orig="срацыняне">срацыненине</change>, во градѣ ли вашъ Амир царь
            пребываетъ или внѣ града?</q>
      </p>
      <p pageref="172v">Отвѣщав же имъ <change orig="срацыняне">срацыненин</change>: <q>Господие три
            братие! Амир <page>173</page> царь нашъ внѣ града пребываетъ, за семь поприщь от града,
            и под тѣмъ градомъ многие шатры у него стоятъ, а въ шатер во един многия тысячи
            вмещаются силныхъ и храбрых кметей: един на сто напустить.<q> И рекоша же братаничи:
               </q><change orig="Братия срацыняне">Брате срацыненине</change>! Аще ли бы мы не
            боялися Бога, давно бы <change orig="вас">тебя</change> смерти предали, но вопрошаемъ
               <change orig="вас">тебя</change>: повѣждь<del>те</del> намъ, каков шатер Амира царя
            вашего?</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="h=37bis">
      <p pageref="173"><change orig="Рекоша">Рече</change> же им <change orig="срацыня"
            >срацыненин</change>: <q>Амира царя шатеръ черлен, а по подолу зелен, а по шатру златомъ
            и сребромъ и жемчюгомъ укаченъ и драгимъ камениемъ украшенъ; а у брата его шатер синь, а
            по подолу зеленъ, а по шатру такоже златомъ и сребромъ украшен, а иные разные многия
            шатры стоятъ, а в них пребываютъ многия кмети, а емлютъ у царя прибытку на годъ по 1000
            и по 2000, силнии и храбрии суть: един на сто человѣкъ наѣдетъ.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="i=45-48bis">
      <p pageref="173">Братаничи же отпустиша <change orig="тѣхъ срацын трех">того
            срацыненина</change> ко Амиру царю своему. И рекоша <change orig="им">ему</change>:
               <q>Отнеси<del>те</del> словомъ вѣсти ко Амиру царю, да не рекъ бы он такъ Амир царь,
            что мы приидоша к нему татемъ.</q> И рече <change orig="срацыняномъ"
            >срацыненину</change> братаничи: <q>Поиди<change orig="те вы">ты</change> восвояси.</q>
         <change orig="Срацыняне">Срацыненин</change> же ради бысть отпущению <change orig="ихъ"
            >его</change>, сказа<del>ша</del>
         <page>173v</page> царю своему.</p>
      <p pageref="173v">Слышав же то Амир царь и ужастенъ бысть, и призвав кметевъ своих и рече имъ:
            <q>Братия моя, силнии кмети! Видѣх я ночесь сон, яко ястребы три биюще мя крилы своими и
            едва не предложиша на тѣле моемъ ранъ; занеже братаничи сии приидутъ, а начнутъ прю
            творити.</q>
      </p>
      <p pageref="173v">В то жь время приѣхаша братаничи к шатру Амира царя и начаша кликати Амира
         царя,</p>
   </anchor>

   <anchor ref="j">
      <p pageref="174">И рече же им Амир царь: <q>Братия <page>174v</page> моя милая! Отъѣдите вы
            прочь от шатра сего и измечите вы меж собою жребий, кому от вас со мною выиметца жребий
            битися; аще мя преодолѣете, то и сестру свою возмете; аще азъ вас преодолѣю, и мнѣ годно
            вас всѣх посѣщы.</q>
      </p>
      <p pageref="174v">Братаничи же отъѣхаша от шатра его и начаша метати жребия, и вергоша жребия
         впервыя, и выняся жребий меншему брату на брань ѣхати. Братия жь въвергоша въ другой рядъ
         жребия, што не меншему ѣхать битися противъ Амира царя, понеже силен есть; и в другой рядъ
         выняся жребий меншему жь брату битися. Они же вергоша жребий и въ третей рядъ: выняся
         меншему жь брату на брань ѣхать битися со царемъ Амиром, занежь они съ сестрою из единыя
         матерни утробы въмѣсте шли и во един день рожения их.</p>
   </anchor>
   <anchor ref="2">
      <p pageref="174v">Братия же анггелскую пѣснь ко Богу возсылающе: <q>Владыко, не поддай
            создания <page>175</page> своего в поругание поганымъ, да не возрадуютца погании,
            оскверня крестьянскую дѣвицу.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="2bis">
      <p pageref="174v">И начаша братаничи меншово брата крутити; а гдѣ стоятъ братаничи, и на томъ
         мѣсте аки солнце сияетъ, а гдѣ Амира царя крутятъ, и тамъ нѣсть свѣта, аки тма темно.</p>
   </anchor>
   <anchor ref="4">
      <p pageref="175">Видѣша же то срацыняне и многия кмети дерзость меншого брата и рекоша Амиру
         царю своему: <q>Великий господине, Амире царю! Отдай имъ сестру их и приими миръ от них, се
            бо единъ меншый братъ их крѣпость твою побѣждает; аще совокупятца вси три во едино
            мѣсто, то вся земля наша от них в работѣ будетъ.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="5">
      <p pageref="175">И сѣдшы же <change orig="они на кони своя">меншый брат на конь свой</change>
         и съѣхася они вмѣсте со Амиромъ царемъ, и начаша ся сѣщы саблями и ударишася межь собою
         копьями.</p>
   </anchor>
   <anchor ref="6">
      <p pageref="175">Меншы их братъ заѣде созади Амира царя и удари его межь плечь и долу его с
         коня сверже, и ухватив же его за власы и примча его ко братии своей. И рекоша вси срацыняне
         велегласно Амиру царю: <q>Отдай, Амире царю, сестру их имъ, да тя не погубятъ до
            остатку.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="7">
      <p pageref="175">Рече же имъ Амир царь: <q>Помилуйте мя, братия милая.</q></p>
   </anchor>
   <anchor ref="8">
      <p pageref="173v">
         <change orig="Царю, поиди вон из шатра,">И рекоша же братаничи:</change>
         <q>Повѣжьдь намъ, Амиръ царь, <del>что еси не умѣешь на пути стражей ставити; мы же к шатру
               твоему приѣхаша безо всякия оборони, а нынѣ повѣждь намъ,</del> бѣрь тя и уязви,
            пришед и исхитил еси сестру нашу татьбою. Аще бы мы в тѣ поры были дома, то не могъ бы
            ты убѣжати с сестрою нашею, но злою бы ты смертию умер, но и вся бы земля твоя от нас в
            работе была.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="9">
      <p pageref="173v">
         <q>А нынѣ повѣждь намъ, гдѣ сестрица наша?</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="9bis">
      <p pageref="175v">Рече же имъ Амир царь слезно: <q>Братия! Видите оно полѣ прекрасно: тамо
            стоятъ многия шатры, а в них седит сестра ваша.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="10">
      <p pageref="172v">А сами поѣхаша путемъ тѣмъ,</p>
   </anchor>
   <anchor ref="11">
      <p pageref="172v">и срѣтоша иных многих стражей Амира царя;</p>
   </anchor>
   <anchor ref="11bis">
      <p pageref="172v">бяше же их числомъ 3000. Видѣша же братия великую стражу Амира царя, и рече
         же имъ болшый братъ: <q>Братия моя милая! Во единомъ ли мѣсте намъ ѣхать на стражу Амира
               царя?<q> И рече середний братъ: </q>Братия моя милая! То есть стража великая Амира
            царя, и мы разделимъся натрое.</q>
      </p>
      <p pageref="172v">Болшый братъ поѣде съ правыя руки, середний в болшый полкъ, а меншый с лѣвую
         руку, и поскочиша на Амировых стражей, и начаша их бити, яко добрые косцы траву косити:
         овиих изсекоша, а овиих связаша и приведоша их на гору высоку, и гнаша их передъ собою, яко
         добрый пастухъ овца, и пригнаша их на гору и побиша. Токмо тремъ мужемъ животъ даша
         провожения ради ко <change orig="Амиру царю">сестре</change>.</p>
   </anchor>
   <anchor ref="12">
      <p pageref="173v">Отвѣщав же <change orig="Амир царь">мужи</change>:</p>
   </anchor>
   <anchor ref="13">
      <p pageref="173v">
         <q>Братия <del>моя</del> милая! Видите гору ону велику и прекрасну: тамо бо посѣчены многия
            жены и прекрасныя дѣвицы. Тамо же <page>174</page> и сестра ваша посѣчена, занеже она не
            сотворила воли <change orig="моея">нашея</change>.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="14">
      <p pageref="174">И рекоша же <change orig="царю">мужем</change> братаничи: <q>Зло <change
               orig="ти">вам</change> от нас будетъ!</q> И поидоша они на тое гору искати сестры
         своея, мертвого тѣла ея,</p>
   </anchor>
   <anchor ref="15">
      <p pageref="174">и видѣша на горѣ многия жены и прекрасныя дѣвицы посѣчены.</p>
   </anchor>
   <anchor ref="16">
      <p pageref="174">И начаша же сестры своея тѣла искати,</p>
   </anchor>
   <anchor ref="18">
      <p pageref="174">и обрѣтше едину дѣвицу прекрасну зѣло, и начаша по ней слезы испущати, чающе,
         яко сестра ихъ. Рече же имъ меншый братъ: <q>Братие! Нѣсть сестры нашей, то есть не
            наша.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="21">
      <p pageref="174">И сѣдша братаничи на кони своя, и вопияше пѣснь анггелскую велегласно ко
         Господу: <q>Благословен Господь Богъ нашь, научая руцѣ мои на ополчение и на бран.</q> И
         рече они между собою: <q>Попомнимъ, братие, слово и приказъ матери своея: днемъ ся родили,
            днем ся мы и скончаемъ по повелѣнию матери своея и главы своя положимъ за сестрицу
            свою.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="23">
      <p pageref="174">И прискочиша к шатру Амира царя, и шатер его на копья своя подняша.</p>
   </anchor>
   <anchor ref="23bis">
      <p pageref="175v">Рекоша же братаничи: <q>Брате Амире царю! Власть имамъ посѣщы тя и власть
            имамъ пустити тя. <del>Как намъ за холопа выдать сестру свою?</del> А нынѣ повѣждь намъ:
            гдѣ сестра наша?</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="25">
      <p pageref="175">
         <add>Рече же им Амир царь: </add><q>любве ради дѣвицы тоя, днесь крещуся во святое
            крещение.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="26">
      <p pageref="175">
         <q>да буду язъ вамъ <page>175v</page> зять;</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="27">
      <p pageref="175v">
         <q>А гдѣ сестра ваша ходит, и тут изослано поволоками златыми, а лице ея покрыто драгимъ
            магнитомъ, а стражие ея стрежаху далече от шатров.</q> Слышав же то, братия радостьни
         быша и поскочиша к шатру ея и прискочиша; стражие же не рекоша имъ ничегоже, а чающе, яко
         приходцы суть, а не чающе, яко братия ея. И приидоша же братия к шатру, и внидоша в шатер к
         сестрѣ своей, и обрѣтше же сестру свою на златѣ стуле сѣдящу, и лице ея покровенно драгимъ
         магнитомъ.</p>
   </anchor>
   <anchor ref="29=25-26bis+32bis">
      <p pageref="175v">Начаша же братаничи вопрошати слезно: <q>Повѣждь намъ, сестрица, дерзость
            Амира царя, аще к тебѣ прикоснулся единомъ словомъ, то отымем же главу его и отвеземъ въ
            Греческую землю, да потомъ не будетъ похвалятися, осквернивъ крестьянскую дѣву.</q>
      </p>
      <p pageref="176">
         <page>176</page> Рече же дѣвица ко братии: <q>Никакоже, братия, не имѣйте никакова о мнѣ во
            умѣ своемъ. Коли я исхищена Амиромъ царемъ, и тогда было при мнѣ 12 кормилицъ, а нынѣ
            боюсь поношения отъ людей и от своих сродницъ, занеже бысть полоненица.</q>
      </p>
      <p pageref="176">
         <q>И азъ повѣдала Амиру царю дерзость вашу, и Амир царь всегда ко мнѣ приежьжаше единою
            мѣсяцомъ и издалеча на меня смотряше; лице мое повелѣ сродичемъ своимъ скрывати, а въ
            шатеръ никто николиже вхождаше; а нынѣ, братия моя милая, хощу к вамъ глаголати, да
            прежь хощу вас заклинати молитвою матери нашея — да не преслушати вамъ заповѣди моея.
            Аще толко отвержетца Амир царь правдою вѣры своея, и днесь креститьца во святое
            крещение, и иного вамъ зятя таковаго не обрѣсти, занеже славою славен и силою силен и
            мудростию мудръ и богатествомъ богатъ.</q> Рекоша же братия къ сестрѣ своей:
            <q>Совокупитъ васъ материя молитва со Амиромъ царемъ.</q>
      </p>
      <p pageref="176">В то жь время Амир царь собра триста верблюдъ и наполни на них драгаго злата
         аравитцкаго и дал братаничамъ <page>176v</page> в даровях, любви ради дѣвицы тоя, и рече
         Амир царь ко братаничемъ: <q>Помилуйте мя, братия моя, отвергусь я вѣры своея и днесь
            крещуся во святое крещение, любве ради дѣвицы тоя, да буду вамъ зять.</q>
      </p>
      <p pageref="176v">И рекоша братаничи Амиру царю: <q>Аще хощешы быти намъ зять, и ты отвергися
            вѣры своея поганыя, любве ради сестры нашея; днесь крестися во святое крещение и поѣди к
            намъ в Греческую землю, по любимой своея дѣвицы.</q>
      </p>
      <p pageref="176v">И рече же имъ Амиръ царь: <q>Братия моя милая! Не дамся аз в сраме, да не
            рекутъ греченя, яко, полонив зятя, в домъ свой ведутъ.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="31">
      <p pageref="176v">
         <q>И прииду к вамъ в Греческую землю и нарекуся вамъ зять и буду славенъ и богатъ. А вы
            коней своих не томите, подожьдите мя на дороге.</q> Братия же вземше сестру свою и
         поѣхаша путемъ своим.</p>
   </anchor>
   <anchor ref="31bis">
      <p pageref="177v">Братанича же не доидоша Греческаго града за пятдесятъ поприщь
            <page>178</page> и сташа на поле; сестра же ихъ начат имъ молитися: <q>Братия моя милая!
            Не введите мя в срамъ великий от человѣкъ и от своих сродникъ, занеже азъ исхищена была
            рукама Амира царя; подождите зятя своего нареченного Амира царя.</q>
      </p>
      <p pageref="178">По мале же времяни приидоша к нимъ Амир царь со всѣмъ богатествомъ и съ
         верблюды, наполненныя златомъ и сребромъ. И рече Амир царь: <q>Слава Богу, благодѣющему
            мнѣ, яко сподобил мя Богъ братию в очи видѣти.</q> И рекоша братия ко Амиру царю:
            <q>Рабе Христове, буди ты намъ зять.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="33">
      <p pageref="178">Два же брата, болшый и середней, с сестрою своею поѣхаша во градъ нощию,
         народа ради, и внидоша в домъ матери своея, и видѣвъ же матерь два сына и дщерь свою и рече
         имъ слезно: <q>Сестрицу вы свою добыли, а братца изгубили есте!</q> И рече ей сынове ея:
            <q>Радуйся, мати, и веселися, братъ нашь меншый пребывает зъ зятемъ нашимъ нареченнымъ,
            со Амиромъ царемъ, а нынѣ ты, мати, доспевай бракъ великъ, занежь есми добыли зятя —
            славою славенъ и силою силенъ и богатеством богатъ, а нынѣ намъ ево въвести во святое
            крещение.</q>
      </p>
      <p pageref="178">И вземше патриарха града того со всѣмъ соборомъ и приидоша на Ефрантъ реку и
         сотвориша <page>178v</page> купѣль. И выидоша из града множество народа. Видѣвше же то
         братаничи истомна Амира царя отъ народа, </p>
   </anchor>
   <anchor ref="33bis">
      <p pageref="178v"> братаничи же повелѣ Амира царя вскоре крестити во имя Святаго Духа, и
         крести его самъ патриархъ, а отецъ былъ крестной царь града того. И поидоша в домъ матери
         своея и сотвориша бракъ великъ, преславенъ зело, и сотвориша свадбу по 3 мѣсяцы. И потомъ
         Амир царь сотвори себѣ особый дворъ и полаты и жити нача с своею любимою дѣвицею.</p>
   </anchor>
   <anchor ref="33ter">
      <p pageref="179v">И потомъ книжницы начаша проповѣдывати о рождении Девгениевѣ.</p>
      <p pageref="179v">И <del>потомъ</del> царица Амира царя прия плодъ во утробѣ своей, мужеска
         полу,</p>
   </anchor>
   <anchor ref="34">
      <p pageref="179v">и родитъ сына, и нарекоша имя ему Акрит. И въвергоша его въ божественное
         крещение и нарекоша имя ему Прекрасный Девгеней, а крестиша его самъ патриархъ, а мати
         крестная — царица града того. И бысть во градѣ томъ два царя да четыря царевича.</p>
   </anchor>
   <anchor ref="35">
      <p pageref="178v">По том же времяни услыша мати Амира царя, что он крестися и отвергъся вѣры
         своея, любве ради девицы тоя, и нача терзати власы главы своея,</p>
   </anchor>
   <anchor ref="35bis">
      <p pageref="177"><del>Рече же мати ко Амиру царю, сыну своему, гнѣвно и власы главы своея нача
            терзати и лице свое,</del></p>
   </anchor>
   <anchor ref="37">
      <p pageref="177">и <change orig="рече">написа</change> ему<add> грамоты</add>: <q>На што
            нарекаешься царемъ и силный кметь у себя имѣешы, прибытку емлютъ по 1000 и по 2; и ты
            иди нынѣ и совокупи войска своего, и иди въ Греческую землю и побѣди братию, и любимую
            дѣвицу приведи ко мнѣ.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="39">
      <p pageref="178v"><q><change orig="и даша имъ">Послах ти</change> три кони: конь, рекомый
            Вѣтреница, вторый — Громъ, третий — Молния: Аще <change
               orig="внидете в Греческую землю и увидите господина своего Амира царя, и изведите его из Греческия земли, и сядете"
               > будешь в Греческой земле, и сядь</change> на Вѣтреницу, <page>179</page> и <change
               orig="вы невидими будете">ты невредим будешь</change> никимъже. Аще
               вниди<del>те</del> в Срачинскую землю <del>с господиномъ своимъ Амиромъ царемъ</del>
            и со девицею <del>его</del> любимою, и сяди<del>те вы</del> на Громъ-конь, и тогда
            услышат все аравитии Срацынские земли. Аще <change orig="сядете">сядешь</change> на
            Молнию, и <change orig="невидими будете">невидим будешь</change> въ Греческой землѣ.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="40">
      <p pageref="178v">И собра войска своего много множество и рече имъ: <q>Кто имѣетъ дерзость
            внити в Греческую землю къ господину своему Амиру царю и извести его из Греческия земли
            с любимою дѣвицею его?</q> И рекоша жь ей три срацыняне: <q>Мы, госпоже, идемъ въ
            Греческую землю и отнесемъ какъ книги ко господину своему, царю Амиру.</q> И она же имъ
         даша много златницъ.</p>
   </anchor>
   <anchor ref="43">
      <p pageref="179">Срацыняне же взяша три коня и книги ко Амиру царю, и поѣхаша путемъ своим, и
         приѣхаша под градъ греческий, и сташа вне града въ сокровенномъ мѣсте, и вседоша на Молнию,
         и невидимъ бысть въ Греческой землѣ.</p>
   </anchor>
   <anchor ref="45">
      <p pageref="179">Тоя же нощы царица Амира царя, прекрасная царица дѣвица, видѣша сонъ и ужасна
         бысть;</p>
   </anchor>
   <anchor ref="46">
      <p pageref="179">и повѣдаша братиямъ своимъ: <q>Братия моя милая, видѣла я сон: въ нѣкое время
            влетѣша в полату мою златокрылатый соколъ и ятъ мя за руку и изнесе из полаты моея, и
            потомъ прилетѣша три враны и напустиша на сокола, и сокол мя опусти.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="47">
      <p pageref="179">Братия же собравше во граде вся волхвы и книжницы и фарисѣи, и повѣдаша сонъ
         сестры своея, и волхвы же рекоша братиямъ:</p>
   </anchor>
   <anchor ref="47bis">
      <p pageref="179">
         <q><del>а </del>Три врана — то суть три срацынянина, стоятъ за градомъ <page>179v</page> в
            сокровенномъ мѣсте, прислани суть ко Амиру царю от матери з грамотами;</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="48">
      <p pageref="179">
         <q><add>A </add>госпожу нашу, прекрасную дѣвицу, зять вашъ новокрещенный Амир царь, по
            повелѣнию матери своея, хощеть исхитить ис полаты и бежати въ Срацынскую землю и с
            любимою сестрицею вашею.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="48bis">
      <p pageref="179v"><del>и вземъ же они Амира царя</del> И поѣхаша <del>с нимъ </del>за город с
         книжниками и с фарисѣями, и обрѣтоша за градомъ три срацынянена, и они же изымаша их и
         начаша вопрошати. И они же им сказаша всю тайну, и взяв ихъ во градъ.</p>
   </anchor>
   <anchor ref="50">
      <p pageref="179v">Братия жь пришед ко Амиру царю и начаша его вопрошати и обличать.</p>
   </anchor>
   <anchor ref="52">
      <p pageref="179v">Он же кленяся имъ живымъ Богомъ,</p>
   </anchor>
   <anchor ref="57">
      <p pageref="178v">исполченіе творя.</p>
   </anchor>
   <anchor ref="63">
      <p pageref="178v">Зряще на ня, рече амира: <q>Прелесть содѣю къ аравитяномъ.</q></p>
   </anchor>
   <anchor ref="63bis">
      <p pageref="176v"><q>Нарекуся аз вамъ зять съ великою честию. Хощу прежь ѣхать и изобрать
            велблюды со всей земли и наполнити на них богатества, и хощу изобрати силные кмети, а
            хто хощетъ со мною итить во святое крещение,</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="63ter">
      <p pageref="177v"><q>той поди со мною.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="64=[75]">
      <p pageref="176v">А Амир царь, приѣхав к матери своей <page>177</page> и к брату своему,</p>
   </anchor>
   <anchor ref="65=[75]">
      <p pageref="177">и нача имъ прелестию глаголати, да чтобы его не уняли. И рече матери своей:
            <q>Мати моя милая! Что ходих в Греческую землю и полоних себѣ любимую дѣвицу, и приидоша
            во слѣдъ ко мнѣ братия ея и начаша со мною битися. И единъ отъ них, меншы братъ,
            крѣпость мою побѣдилъ. Аще бы совокупилися всѣ три брата во единое мѣсто, то и вся бы
            земля наша от них в работѣ была.</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="65bis=[75]">
      <p pageref="177">Амир же рече к матери своей прелестию: <q>Мати моя, азъ хощу <del>то жь
               сотворить,</del> собрати воя своя много и идти пакости творить в Греческую землю.</q>
         И рече братъ Амиру царю: <q>Поидемъ, брате, вскоре, собравъ войско свое, да не допустимъ
            братию с любимою дѣвицею во градъ.</q>
      </p>
      <p pageref="177">И рече Амир царь ко брату своему: <q>Сяди ты, брате, на престолѣ моемъ, а язъ
            единъ хощу ѣхати пакости творити въ Греческой земле.</q> В то же время Амиръ царь посади
            <page>177v</page> брата своего на престолѣ своемъ, и самъ собра войска много, и собра
         богатества и веръблюды со всей земли и наполни на них драгаго злата аравитцъкаго и камения
         драгаго многоцѣнного. Видѣв же то срацыняне, яко на рать не ходятъ тако, а не глаголаше ему
         ничего.</p>
   </anchor>
   <anchor ref="68">
      <p pageref="177v">Доиде же Амир царь до сумежия Греческия земли, и рече Амир царь ко
         аравитяномъ:</p>
   </anchor>
   <anchor ref="69">
      <p pageref="177v">
         <q>Братия моя милая, силнии и храбрии аравитяне! Хто хощетъ со мною дерзость творити,</q>
      </p>
   </anchor>   <anchor ref="69bis">
      <p pageref="177v">
         <q>в Греческую землю пакости творити?</q>
      </p>
   </anchor>
   <anchor ref="70">
      <p pageref="177v">И рече от них един аравитянин, во устѣх имѣя у себя дванадесять замковъ, и
         рече велегласно ко Амиру царю: <q>Великий государь, Амире царю! Приидоша отъ Греческия
            земли в нашу Срацынскую землю три юноши, и един от них крѣпость твою побѣди; аще бы въсѣ
            были три совокупилися во едино мѣсто, то бы и земля наша от них вся в работе была; а
            нынѣ ты хочешь итить в Греческую землю, то они нас и до остатку всѣхъ погубятъ.</q> Амир
         же царь, отпустив богатество, наполненныя казны верблюды вперед в Греческую землю, и взяв
         немного кметей своих и поиде в Греческую землю.</p>
   </anchor>
   <anchor ref="75">
      <p pageref="179v">И крестиша их во святое крещение, и начаша жить у Амира царя, а <change
            orig="кони их">наполненные казны верблюды</change> вземъ Амир царь и роздалъ
         братаничемъ, шурьямъ своимъ.</p>
   </anchor>
   <anchor ref="ω">
      <p pageref="179v">И потомъ воспитавше Девгения царевича до 10 лѣтъ.</p>
   </anchor>
</root>
