<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section>
    <title>ДѢꙖНИѤ И ЖИТИѤ ДЕВГЕНИѤВО АКРИТА ·ѕ҃҃·</title>
    <body>
        <p>И то слышав, Девгений радостенъ бысть и рече к дѣвице: «Несть на сердце тако, якоже ты
            глаголеши, понеже ми есть в томъ срамъ от отца твоего и от братии твоей. Начнут
            глаголати: татъбою приехавъ, Девгений дѣвицу от нас исхыти. Но сице ти глаголю:
            повеленное мое сотвори. Когда приидетъ отецъ твой и братия твоя, скажи имъ исхищение
            свое». И рече ей: «Выди пред врата».</p>
        <p>И поклонися Девгению, и приятъ Девгений единою рукою, и посади ю на гриве у коня, и начат
            ю любезно целовати, и ссади ю с коня своего. Дѣвица же не хотяше отлучитися от него, и
            рече Девгений: «Возвратися и сотвори, якоже ти рекохъ: до отца твоего пришествия ожидай
            и менѣ к себѣ, пристроившесь, стани внѣ храма пред сеньми».</p>
        <p>И тако рекъ, поцелова ю и поиде от нея. И пусти во градъ юношу, егоже взятъ пред градомъ,
            и приказа ему с вестью быти, какъ приедетъ Стратигъ. То слово рекъ, а самъ поиде к шатру
            своему и сотвори радость велию з дружиною своею.</p>
        <p>И абие Стратигъ с лову приехавъ, а юноша к Девгению с вестью приспе, и рече Девгению:
            «Стратигъ приеха». И повеле Девгений фара своего борзаго седлати, а самъ облечесь во
            многоценыя ризы и поеха полубице инаходомъ, а фара борзого повеле пред собою вести. И
            приехавъ во градъ, вседе на фаръ свой, милостивники пусти пред градомъ, а самъ взятъ
            копие и ко двору Стратигову приеха.</p>
        <p>Она жъ дѣва начатъ поведати отцу своему, еже ей повеле Девгений. И рече Стратиг: «Ту думу
            думали мнози храбри, и не збытся». И то слово изрече Стратигъ, а славны Девгений приспе.
            И услышавъ дѣвица громъ фара и глас златыхъ звонцовъ и скочи борзо пред сени, где ей
            Девгений повеле.</p>
        <p>А Девгений ударивъ во врата копиемъ, и врата распадошась, и въехавъ на дворъ, и начатъ
            велегласно кликати, Стратига вонъ зовы и силныя его сыны, дабы видели сестры своея
            исхищение. Слуги же Стратига зовяху и поведа ему, какову Девгений дерзость показа, на
            дворе стоя без боязни, Стратига вонъ зовы.</p>
        <p>И слышавъ Стратигъ Девгения, и не ятъ веры, глаголя сице: «Зде в мой дворъ птица не
            смеетъ влететь, ниже человѣку внити». И не поиде вонъ из храма. Девгени же стоя три
            часы, ожидаяи его, и не бысть ему никаков ответъ, а ини предстоящи не смея ничтоже
            глаголати.</p>
    </body>
</section>
