<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="reader-preparation.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="reader-preparation.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<section>
    <title>ДѢꙖНИѤ И ЖИТИѤ ДЕВГЕНИѤВО АКРИТА ·ѳ҃·</title>
    <body>
        <p>И бысть Стратигъ прискорбенъ и начатъ молитися прилежно с сыны своими, глаголюще ему
            сице: «Якоже еси насъ смерти не предалъ, но животъ намъ еси даровалъ, такоже насъ и с
            собою не вози, дай намъ свободу». И услышавъ дѣвица моление отца своего и братии, и
            начатъ сама молитися Девгению, глаголюще: «Азъ есми дана Богомъ в руце твои. И по мнѣ
            паки и над родительми моими имаши власть. Уже бо еси многи вои победил, а отцу моему и
            братии дай свободу, и не опечали матере моея, вскормивши тѣбѣ жену». И то изрече дѣвица,
            и послуша ея Девгений и рече Стратигу: «Азъ старость твою пощажу, дам ти свободу и сыном
            своимъ, токмо знамение свое возложу на васъ». И рече Стратиг: «Такую намъ свободу даеши,
            аще знамение возложиши?» Дьвица же и от знамения умоли ихъ у Девгения. И бысть на
            Стратиге крестъ златъ прадеда его многоцененъ и у сыновъ его жуковины многоцены з
            драгимъ камениемъ и жемчюгомъ, и то взятъ у них за знамения протчаго ради времене.</p>
        <p>Девгений жъ начатъ ихъ на сватьбу к себе звати. И рече Стратигъ: «Несть подобно нам
            пленикомъ ехати к тебѣ на сватьбу. Но молю ти ся прилежно и чада моя, не введи нас в
            срамъ и чад моихъ: будуще единой и тщери у матери, яко пленницу хощеши вести. И
            возвратися в дом мой, и радость ти велию сотворю и свадьбу преславную, дары приимеши, с
            великою честию возвратишись». Услышав же Девгений мольбы Стратиговы, возвратись в домъ
            Стратигов с своею обручницею, и три мѣсяца свадьбу деяша, и сотвориша радость велию. И
            приятъ дары многи Девгений, и все имение, еже было невестъчего, приятъ, и кормилица, и
            слуги, и с великою честию поеха восвоясы.</p>
        <p>Егдаже прииде во свою власть, и посла милостивники своя с великою честию с вестью ко отцу
            своему и матери, повеле пристроить преславную свадьбу. И рече ко отцу своему: «Ты, отче,
            прежъде силен прослылъ еси силою и славою, и нынѣ азъ — Божиею помощию и твоимъ
            благословениемъ и матернею молитвою — что есмь здумалъ, то ми и збыстся. И несть мнѣ
            противника. Только бысть Стратиг, во всехъ храбрыхъ силенъ бысть, но, Божиею силою, при
            мнѣ не успе ничтоже, и восхитихъ бо у него тщерь. А ныне, отче, выеди с великою честию
            противо менѣ на стретение Стратиговны». И пришед, предстатели отцу его поведаша
            повеленая Девгениемъ.</p>
    </body>
</section>
