<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="reader-preparation.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="reader-preparation.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<section>
    <title>ДѢꙖНИѤ И ЖИТИѤ ДЕВГЕНИѤВО АКРИТА ·а҃·</title>
    <body>
        <p>ЖИТИЕ ДЕВГЕНИЯ</p>
        <p>Преславный Дѣвгений на 12 лѣто мечемъ играше, а на 13 лѣто копиемь, а на 14 лето
            покушашеся вся звѣри побѣдити и начатъ прилежно нудити отца своего и стрыевъ: «Поидите
            со мною на ловы». И рече ему отецъ: «Еще еси, сыну мой, младъ, о ловехъ не молви, понеже
            жаль ми тебѣ, млада, нудити». И рече Девгений отцу своему: «Тѣм, отче, не пуди менѣ,
            понеже имамъ упование на сотворшаго Бога, яко нѣсть ми нуды в томъ, но великое
            утѣшение».</p>
        <p>И то слово слышавъ отецъ юноши, яко такъ глаголетъ юноша, и совокупи вся вои и град весь
            и рад бысть с нимъ ехать на ловъ. И мнози идяху из града того на ловы за нимъ, зане
            слышаху Девгениеву дерзность. И вышедше из града на ловы, отецъ его ловитъ зайцы и
            лисицы, и стры его ловят, а Девгени имъ смеяшеся, и в пустыню вниде, и сниде с коня, яко
            соколъ млады, на Божию силу надеясь.</p>
        <p>И два медведя по тростию хождаше, и с ними дети ихъ бысть. И очюти медведица юношу,
            противъ ему поскочи и хотяше его пожрети. Юноша же еще не ученъ, како звѣри бити, и
            поскочи вборзе переди ея, похвати и согну ея лактями, и все, еже бѣ во чреве ея, выде из
            нея, борзо мертва бысть в руку. Други медведь бежаше во глубину тростия того.</p>
        <p>И кликну его стрый к нему: «Чадо, стерегись, доколе не скочитъ на тебѣ медведь». И
            Девгений радостенъ бысть и поверже свою рогвицу на месте, на немже стояше, яко скоры
            соколъ медведя наскочи. И медведь к нему возвратись, разверзь уста своя, хотя его
            пожрети. Юноша же борзо скочи, и ухвати его за главу, и оторва ему главу, и вборзе умре
            в руку его. От рыкания жъ медведя того и от гласа юноши голкъ великъ побѣже.</p>
        <p>И Амира царь к сыну кликну: «Девгений, сыну мой, стерегись, понеже лось бѣжитъ велми
            великъ, тебе же укрытися негде». То слышавъ, Девгений поскочи, яко левъ, и догнавъ лося,
            похвати его за задние ноги, надвое раздра.</p>
    </body>
</section>
