<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="reader-preparation.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<section>
    <title>ДѢꙖНИѤ И ЖИТИѤ ДЕВГЕНИѤВО АКРИТА ·и҃·</title>
    <body>
        <p>Стратиг же собра множество вой своихъ и кметы своя, и тысящники, и поиде отъимати тщерь
            свою у Девгения. И выехаша из града со многими вои своими, и узре дѣвица, и бысть
            ужасна, и начатъ будити Девгения тихо, со слезами рекуще такъ: «Востани! Воссия солнце и
            месяцъ просветися. Стратиг бо уже приспе на тя со многими вои своими, а ты еще не собра
            своихъ вой! Какъ ему даешь надежду тверду?»</p>
        <p>Девгени жъ, восставъ рече: «Не требую азъ человѣческия помощи, но надеюсь на силу Божию».
            И въскочи, и сяде на борземь своемь фаре, и препоясася мечемъ, и рогвицу свою вземъ, и
            начатъ дѣвицы вопрошати: «Хощеши ли отцу своему и братии живота, или вскоре смерти
            предамъ?» И начатъ дѣвица прилежно молитись: «Господине, Богомъ зданы силою, не предай
            отца моего смерти, да греха не имаши и поношения от людей, да не глаголютъ тѣбѣ, что
            тѣстя убилъ». И начатъ ея вопрошати: «Скажи ми отца своего и братию, каковы суть». И
            начатъ ему дѣвица глаголати: «На отце моемъ брони златы и шеломъ златъ з драгимъ
            камениемъ и жемчюгомъ саженъ, а конь его покрытъ паволокою зеленою; а братия мои суть в
            сребряных бронех, токмо шеломы на них златы, а кони их покрыты паволоками червлеными».</p>
        <p>И то слышавъ, Девгений поцеловавъ ю, и противъ ихъ поеха, издалече стрети ихъ, и яко дюжи
            соколъ ударися посреди ихъ, и якоже добры косецъ траву положи: первое скочи — уби 7000,
            и абие возвратися — уби 20000; третии ударися — и Стратига нагна, удари его рогвицею
            тихо сверхъ шелома, и с коня сверже. И начатъ Стратигъ молитись Девгению: «Буди тебе
            радоватись с восхищеною дѣвицею, прекрасною моею дщерью! Подаждь ми животъ!» И тутъ
            пусти его Девгений, а сыновъ его превяза, нагнавъ, и приведе их; а Стратига не вяза. А
            иных превяза, яко пастухъ овецъ пред собою погна, где дѣвица стояще. И узре дѣвица отца
            и рече: «Азъ, отче, преже ти глаголах, ты же мне не ят веры». И повеле Девгений своимъ
            милостивником Стратиговы вои гнатъ связаны, а самаго Стратига и сыновъ его съ собою
            поняти.</p>
    </body>
</section>
